\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[a4paper,%
    text={180mm, 260mm},%
    left=15mm, top=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cmap}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{import}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{transparent}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./figures} }

\DeclarePairedDelimiter\set\{\}

\newcommand{\incfig}[1]{%
\def\svgwidth{\columnwidth}
\import{./figures/}{#1.pdf_tex}
}

\newtheorem*{theorem}{Теорема}
\newtheorem*{statement}{Утверждение}
\newtheorem*{lemma}{Лемма}
\newtheorem*{proposal}{Предложение}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Определение}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Замечание}

\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}

\begin{document}

\emph{Примеры алгебр Ли}
\[
    G = GL(n, \mathbb{R}) \subset M_n(\mathbb{R}) \text{ - открытое подмножество}
\]
\[
    M_n(\mathbb{R}) \cong \mathbb{R}^{n^2}
\]
\[
    A \in T_e(G),  \quad e = E
\]
$ x_{ij} $ - координаты на $ G $ 
\[
    A = \sum_{i,j} a_{ij} \frac{\partial}{\partial x_{ij}} \Bigg|_l,
    \quad A = (a_{ij})
\]
\[
    \forall \, g \in GL(n, \mathbb{R}) \quad T_g(G) = \mathbb{R}^{n^2} = M_n(\mathbb{R})
\]
\[
    dL_g(A)
\]
\[
     g = (g_{ij}), \ x = (x_{ij})
\]
\[
    L_g(x) = gx = ((gx)_{ij})
\]
\[
    (gx)_{ij} = \sum_{k=1}^{n} g_{ik} x_{kj}
\]
\[
    x \to  
\]
\[
    \begin{aligned}
        &x'_1 = b_{11} x_1 + \dots + b_{1n}x_n = f_1(x_1,\dots,x_n)\\
        &x'_2 = b_{21} x_1 + \dots + b_{2n}x_n= f_2(x_1,\dots,x_n)\\
        &\dots\dots\dots\\
        &x'_n = b_{n1} x_1 + \dots + b_{nn}x_n= f_n(x_1,\dots,x_n)\\
    \end{aligned}
\]
\[
    J = \begin{pmatrix}
    b_{11} & \dots & b_{1n}\\
    b_{21} & \dots & b_{2n}\\
    \dots & \dots & \dots\\
    b_{n1} & \dots & b_{nn}\\
    
    \end{pmatrix}
\]
\[
    df_x(v) = (\partial_1 |_{x'} \dots \partial_n|_{x'}) B
    \begin{pmatrix}
    \alpha_1\\
    \vdots\\
    \alpha_n\\
    
    \end{pmatrix}
    = \alpha_1 l_1 + \dots + \alpha_n l_n
\]
\[
    (x') = B(x)
\]
\[
    dL_g(A) = g \cdot A
\]
\[
    X_A \text{ - левое инвариантное поле на } G
\]
\[
    X_A(g) = g \cdot A
\]
\[
    x \in G, \quad X_A(x) = x \cdot A =
    \sum_{i,j} \left( \sum_{k} x_{ik} a_{kj} \right) \frac{\partial}{\partial x_{ij}} 
\]
\[
    Z = [X_A, X_B] = \sum h_{ij} \cdot \frac{\partial}{\partial x_{ij}} 
\]
\[
    h_{ij} = Z(x_{ij})
\]
\[
    Z = X_A X_B - X_B X_A
\]
\[
    Z(x_{ij}) = X_A(X_B(x_{ij}) - X_B(X_A(x_{ij}) = 
    X_A\left(\sum_{k} x_{ik}b_{kj}\right) - X_B\left(\sum_{k} x_{ik} a_{kj}\right)
\]
\[
    = \sum_{i,j} \left( \sum_{s} (x_{is} a_{sj}) \frac{\partial}{\partial x_{ij}} 
    \left( \sum_{k} x_{ij}b_{kj}\right) - \dots \right)
\]
\[
    = \sum_{k} \left( \sum_{s} x_{is} a_{sk} \right) b_{kj} -
    \sum_{k} \left( \sum_{s} x_{is} b_{kj} \right) a_{sk} 
    = \sum_{s} x_{is} \left(\sum_{k} a_{sk} b_{kj}\right) - \sum_{s} x_{is}
    \left(\sum_{k} b_{kj}a_{sk}\right)
\]
\[
    = \sum_{s} x_{is}(AB-BA)_{sj} = \sum_{s} x_{is}([A,B])_{sj}
\]
\[
    Z = [X_A, X_B] = \sum h_{ij} \cdot \frac{\partial}{\partial x_{ij}} 
    = \sum_{i,j} \left( \sum_{s} x_{is} C_{sj}\right) \frac{\partial}{\partial x_{ij}}
    = X_C
    , \quad C = [A,B]
\]
\[
    X_A = 
    \sum_{i,j} \sum_{k} x_{ik}a_{kj} \frac{\partial}{\partial x_{ij}}
\]
\[
    Z(e) = \left( \sum_{i,j,s} \delta_{is} e_{si}\right) \frac{\partial}{\partial x_{ij}} 
    \Bigg|_e = \sum_{i,j} c_{ij}\frac{\partial}{\partial x_{ij}} 
\]
\[
    g = gl(n, \mathbb{R})
\]
\[
    X_A, X_B, \ (X_A, X_B)(e) = X_C
\]
\[
    (A,B) \mapsto C = [A,B]
\]
\[
    L \text{ - алгебра Ли}
\]
\[
    \dim L = 1, \quad L = \langle e_1 \rangle
\]
\[
    [a,b] = 0, \ \forall \, a,b \in L
\]
\[
    a = \alpha e_1, \ b = \beta e_1
\]
\[
    [a,b] = [\alpha e_1, \beta e_1] = \alpha \beta [e_1, e_1] = 0
\]
\[
    \frac{d}{dx} \bigg|_0 \text{ - базисный вектор в 0}
\]
\[
    \frac{d}{dx} \bigg|_x \text{ - базисный вектор a x}
\]
\[
    L_a(x) = a+x
\]
\[
    J = (1)
\]
\[
    dL_a = \left( \frac{d}{dx} \bigg|_0 \right) = \frac{d}{dx} \bigg|_a
    (1)
\]
\[
    (1) = \frac{d}{dx} \bigg|_a
\]
\[
    X_{\frac{d}{dx} \big|_0} = \frac{d}{dx} 
\]
\[
    L(G) = \langle \frac{d}{dx} \rangle_{\mathbb{R}}
\]
\[
    \mathbb{R}^{\star} = (\mathbb{R} \setminus \{ 0 \}, \cdot)
\]
\[
    \frac{d}{dx} \bigg|_1
\]
\[
    L_a x =  ax
\]
\[
    J = (a)
\]
\[
    dL_a\left( \frac{d}{dx} \bigg|_1\right) = \frac{d}{dx} \bigg|_a J(1) = 
    \frac{d}{dx} \bigg|_a \cdot a = a \frac{d}{dx} \bigg|_a
\]
\[
    X_{\frac{d}{dx} \big|_1}(x) = x \cdot \frac{d}{dx} 
\]
\[
    G = (\mathbb{R}, +)
\]
\[
    L(G) = \langle x \frac{d}{dx} \rangle
\]
\[
    e^x: \ (\mathbb{R}, +) \to (\mathbb{R}^+, \cdot) \text{ - изоморфизм (не 
    алгебраический)}
\]
\end{document}
